TSR_SEASON_SMOOTH
============================-

季節変動成分（気候値）を求める。平滑化も同時に行う。標準偏差も出力する

[TOC]

Thu, 16 Jul 2020 19:58:43 +0900
calypso.bosai.go.jp
/work05/manda/20.AGO_WAN/MIE_MON/TSR_SEASON_SMOOTH

```
srcdump.sh TSR_SEASON_SMOOTH.sh TSR_SEASON_SMOOTH.f90 CALENDAR.f90 PL_TSRS_DAY_MEAN_MUL_Z.sh TEST.GS
```

### HOW TO RUN

### INFO
**Machine info**
processor	: 15
model name	: Intel(R) Xeon(R) CPU E5-2690 0 @ 2.90GHz
MemTotal:       65988728 kB

### SOURCE FILES
- TSR_SEASON_SMOOTH.sh
- TSR_SEASON_SMOOTH.f90
- CALENDAR.f90
- PL_TSRS_DAY_MEAN_MUL_Z.sh
- TEST.GS
  
#### TSR_SEASON_SMOOTH.sh
```bash
#!/bin/bash
#
# Description:
#
src=$(basename $0 .sh).f90
SUB="CALENDAR.f90"
exe=$(basename $0 .sh).exe
nml=$(basename $0 .sh).nml

f90=ifort
opt="-CB -traceback -fpe0 -convert big_endian -assume byterecl"

INDIR=/work05/manda/20.AGO_WAN/DATA/MIE_MON/AGO_WANOU
INFLE=AGO_WANOU_DAY_MEAN.txt
ODIR=.
OFLE=$(basename $INFLE .txt)_SEASON_SMOOTH.txt
BFLE=$(basename $INFLE .txt)_SEASON_SMOOTH.bin
CTL=$(basename $INFLE .txt)_SEASON_SMOOTH.CTL

cat<<EOF>$nml
&para
indir="$INDIR"
infle="$INFLE"
odir="$ODIR"
ofle="$OFLE"
bfle="$BFLE"
&end
EOF

echo
echo Created ${nml}.
echo
ls -lh --time-style=long-iso ${nml}
echo

cat<<EOF>$CTL
dset ^AGO_WANOU_DAY_MEAN_SEASON_SMOOTH.bin
title DATA_FILE
options big_endian
undef -999.00
xdef 1 levels 130
ydef 1 levels 32
zdef 1 levels 1000
tdef 365 linear 1JAN1700 1DY
vars 12
A1 1 0 T0.5m AVE
L1 1 0 T0.5m M1SD
U1 1 0 T0.5m P1SD
A2 1 0 T2.0m AVE
L2 1 0 T2.0m M1SD
U2 1 0 T2.0m P1SD
A3 1 0 T5.0m AVE
L3 1 0 T5.0m M1SD
U3 1 0 T5.0m P1SD
A4 1 0 T8.0m AVE
L4 1 0 T8.0m M1SD
U4 1 0 T8.0m P1SD
endvars
EOF

echo
echo ${src}
echo
ls -lh --time-style=long-iso ${src}
echo

echo Compiling ${src} ...
echo
echo ${f90} ${opt} ${src} ${SUB} -o ${exe}
echo
${f90} ${opt} ${src}  ${SUB} -o ${exe}
if [ $? -ne 0 ]; then

echo
echo "=============================================="
echo
echo "   COMPILE ERROR!!!"
echo
echo "=============================================="
echo
echo TERMINATED.
echo
exit 1
fi
echo "Done Compile."
echo
ls -lh ${exe}
echo

echo
echo ${exe} is running ...
echo
#${exe}
${exe} < ${nml}
if [ $? -ne 0 ]; then
echo
echo "=============================================="
echo
echo "   ERROR in $exe: RUNTIME ERROR!!!"
echo
echo "=============================================="
echo
echo TERMINATED.
echo
exit 1
fi
echo
echo "Done ${exe}"
echo
rm -v $exe $nml

```


#### TSR_SEASON_SMOOTH.f90
```fortran
program TSR_SEASON

character(len=300)::indir,odir
character(len=300)::infle,ofle,bfle
character(len=600)::in,out,bin
character(len=300)::strm

integer,allocatable::yyyy(:),mm(:),dd(:),hh(:)
real,allocatable::x1(:),x2(:),x3(:),x4(:)

integer,parameter::DUMY=1700
integer,dimension(365)::RMON,RDAY,JD1Y
real,dimension(365)::A1,A2,A3,A4
real,dimension(365)::N1,N2,N3,N4
real,dimension(365)::V1,V2,V3,V4

real,parameter::rmiss=-999.00

namelist /para/indir,infle,odir,ofle,bfle

read(*,nml=para)

print '(A)',trim(indir)
print '(A)',trim(infle)

in=trim(indir)//'/'//trim(infle)

open(11,file=in,action="read")

n=0

count_vaild_data: do
  read(11,'(A)',iostat=ios)strm
  if(ios<0)exit
  if(strm(1:1) == "#")then
    cycle
  else
    n=n+1
  endif
enddo count_vaild_data

nt=n

rewind(11)
allocate(yyyy(nt),mm(nt),dd(nt),hh(nt))
allocate(x1(nt),x2(nt),x3(nt),x4(nt))

n=0
skip_comment: do
  read(11,'(A)',iostat=ios)strm
  if(ios<0)exit
  if(strm(1:1) == "#")then
    cycle
  else
    n=n+1
    read(strm,*)yyyy(n),mm(n),dd(n),x1(n),x2(n),x3(n),x4(n)
  endif
enddo skip_comment
close(11)
print *

!do n=1,nt
!  print '(i4.4,i2.2,i2.2,1x,i2.2,1x,3(f7.2,1x) )',&
!yyyy(n),mm(n),dd(n),hh(n),x1(n),x2(n),x3(n)
!end do

JD0=JULDAY(yyyy(1),mm(1),dd(1))
JD1=JD0+364
do i=1,365
JD=JD0+i-1
call caldat(JD,IYYY,RMON(i),RDAY(i)) 

JD1Y(i)=i
!print *,JD1Y(i),RMON(i),RDAY(i)
end do !i



print *,'SUM'
do n=1,nt

JD0=JULDAY(yyyy(n),1,1)
JD1=JULDAY(yyyy(n),mm(n),dd(n))

JD=JD1-JD0+1

iy=yyyy(n)
LYP =  (1 / (iy - iy / 4 * 4 + 1)) * &
(1 - 1 / (iy - iy / 100 * 100 + 1)) &
 + (1 / (iy - iy / 400 * 400 + 1))

if(LYP == 1 .and. JD == 60)then
cycle
endif

if(LYP == 1 .and. JD > 60)then
JD=JD-1
endif

!print *,JD,LYP,yyyy(n),mm(n),dd(n)

do IS=-5,5

NS=n+IS

if(NS <= 0)then
cycle
else if(NS > nt)then
cycle
endif

!print *,JD,n,NS

if(x1(NS) /= rmiss)then
A1(JD)=A1(JD)+x1(NS)
N1(JD)=N1(JD)+1.
endif

if(x2(NS) /= rmiss)then
A2(JD)=A2(JD)+x2(NS)
N2(JD)=N2(JD)+1.
endif

if(x3(NS) /= rmiss)then
A3(JD)=A3(JD)+x3(NS)
N3(JD)=N3(JD)+1.
endif

if(x4(NS) /= rmiss)then
A4(JD)=A4(JD)+x4(NS)
N4(JD)=N4(JD)+1.
endif

end do !is RUNNNING MEAN

end do !n DAY MEAN



print *,'AVE'
do i=1,365

if(N1(i) >= 5)then
A1(i)=A1(i)/N1(i)
else
A1(i)=rmiss
endif

if(N2(i) >= 5)then
A2(i)=A2(i)/N2(i)
else
A2(i)=rmiss
endif

if(N3(i) >= 5)then
A3(i)=A3(i)/N3(i)
else
A3(i)=rmiss
endif

if(N4(i) >= 5)then
A4(i)=A4(i)/N4(i)
else
A4(i)=rmiss
endif

end do !i



print *,'VARIANCE'
do n=1,nt

JD0=JULDAY(yyyy(n),1,1)
JD1=JULDAY(yyyy(n),mm(n),dd(n))

JD=JD1-JD0+1

iy=yyyy(n)
LYP =  (1 / (iy - iy / 4 * 4 + 1)) * &
(1 - 1 / (iy - iy / 100 * 100 + 1)) &
 + (1 / (iy - iy / 400 * 400 + 1))

if(LYP == 1 .and. JD == 60)then
cycle
endif

if(LYP == 1 .and. JD > 60)then
JD=JD-1
endif

!print *,JD,LYP,yyyy(n),mm(n),dd(n)

do IS=-5,5


NS=n+IS

if(NS <= 0)then
cycle
else if(NS > nt)then
cycle
endif

if(x1(NS) /= rmiss)then
V1(JD)=V1(JD)+(A1(JD)-x1(NS))**2
endif

if(x2(NS) /= rmiss)then
V2(JD)=V2(JD)+(A2(JD)-x2(NS))**2
endif

if(x3(NS) /= rmiss)then
V3(JD)=V3(JD)+(A3(JD)-x3(NS))**2
endif

if(x4(NS) /= rmiss)then
V4(JD)=V4(JD)+(A4(JD)-x4(NS))**2
endif

end do !is RUNNNING MEAN

end do !n DAY MEAN



print *,'SD'
do i=1,365
V1(i)=sqrt(V1(i)/(N1(i)-1.0))
V2(i)=sqrt(V2(i)/(N2(i)-1.0))
V3(i)=sqrt(V3(i)/(N3(i)-1.0))
V4(i)=sqrt(V4(i)/(N4(i)-1.0))
end do !i

out=trim(odir)//'/'//trim(ofle)
open(21,file=out)
do i=1,365
write(21,'(i4.4,1x,i2.2,1x,i2.2,1x,4f8.2,4i5,1x,4f8.2)')&
DUMY,RMON(i),RDAY(i),A1(i),A2(i),A3(i),A4(i),&
int(N1(i)),int(N2(i)),int(N3(i)),int(N4(i)),&
V1(i),V2(i),V3(i),V4(i)
end do !i
close(21)



bin=trim(odir)//'/'//trim(bfle)
INQUIRE (IOLENGTH=nrec) A1(1)

open(22,file=bin,form="unformatted",access="direct",recl=nrec)
print *,'nrec   =',nrec
print *,'1*1*4=',4
irec=0
do i=1,365
irec=irec+1
write(22,rec=irec)A1(i)
irec=irec+1
write(22,rec=irec)A1(i)-V1(i)
irec=irec+1
write(22,rec=irec)A1(i)+V1(i)
irec=irec+1
write(22,rec=irec)A2(i)
irec=irec+1
write(22,rec=irec)A2(i)-V2(i)
irec=irec+1
write(22,rec=irec)A2(i)+V2(i)
irec=irec+1
write(22,rec=irec)A3(i)
irec=irec+1
write(22,rec=irec)A3(i)-V3(i)
irec=irec+1
write(22,rec=irec)A3(i)+V3(i)
irec=irec+1
write(22,rec=irec)A4(i)
irec=irec+1
write(22,rec=irec)A4(i)-V4(i)
irec=irec+1
write(22,rec=irec)A4(i)+V4(i)

enddo !i


close(22)

print *
print '(A,A)','OUTPUT: ',trim(out)
print '(A,A)','OUTPUT: ',trim(bin)

print *
end program TSR_SEASON



```


#### CALENDAR.f90
```fortran
INTEGER FUNCTION JULDAY(IYYY,MONTH,DD) 

      INTEGER,intent(inout):: IYYY,MONTH,DD
!                                                                       
! NAME   IN/OUT DESCRIPTION                                             
!                                                                       
! IYYY     I    YEAR                                                    
! MONTH    I    MONTH (1 TO 12)                                         
! DD       I    DAY OF MONTH                                            
!                                                                       
      INTEGER IGREG 
      PARAMETER (IGREG = 15 + 31*(10 + 12*1582)) 
      INTEGER JY,JM,JA 
!                                                                       
      IF (IYYY .LT. 0) IYYY = IYYY + 1 
      IF (MONTH .GT. 2) THEN 
        JY = IYYY 
        JM = MONTH + 1 
      ELSE 
        JY = IYYY - 1 
        JM = MONTH + 13 
      ENDIF 

      JULDAY = INT(365.25*JY) + INT(30.6001*JM) + DD + 1720995 

      IF (DD + 31*(MONTH + 12*IYYY) .GE. IGREG) THEN 

        JA = INT(0.01*JY) 
        JULDAY = JULDAY + 2 - JA + INT(0.25*JA) 
      ENDIF 
      RETURN 
end function julday

subroutine caldat(JULIAN,IYYY,MONTH,DD) 

! Description:

      INTEGER,intent(in):: JULIAN
      integer,intent(out)::IYYY,MONTH,DD 
!                                                                       
! NAME   IN/OUT DESCRIPTION                                             
!                                                                       
! JULIAN   I    THE JULIAN DAY                                          
! IYYY     O    THE YEAR                                                
! MONTH    O    THE MONTH (1 TO 12)                                     
! DD       O    THE DAY OF THE MONTH                                    
!                                                                       
      INTEGER IGREG 
      PARAMETER (IGREG=2299161) 
      INTEGER JALPHA,JA,JB,JC,JD,JE 
!                                                                       
      IF (JULIAN .GE. IGREG) THEN 
        JALPHA = INT(((JULIAN - 1867216) - 0.25)/36524.25) 
        JA = JULIAN + 1 + JALPHA - INT(0.25*JALPHA) 
      ELSE 
        JA = JULIAN 
      ENDIF 
      JB = JA + 1524 
      JC = INT(6680. + ((JB - 2439870) - 122.1)/365.25) 
      JD = 365*JC + INT(0.25*JC) 
      JE = INT((JB - JD)/30.6001) 
      DD = JB - JD - INT(30.6001*JE) 
      MONTH = JE - 1 
      IF (MONTH .GT. 12) MONTH = MONTH - 12 
      IYYY = JC - 4715 
      IF (MONTH .GT. 2) IYYY = IYYY - 1 
      IF (IYYY .LE. 0) IYYY = IYYY - 1 
      RETURN 
end subroutine caldat
```


#### PL_TSRS_DAY_MEAN_MUL_Z.sh
```bash
. ./gmtpar.sh

gmtset PLOT_DATE_FORMAT o TIME_FORMAT_PRIMARY Character

SITE=AGO_WANOU
IN=${SITE}_DAY_MEAN_SEASON_SMOOTH.txt

#OUTDIR=FIG_$(basename $0 .sh)_$(basename $IN .txt)
#mkdir -vp $OUTDIR
OUTDIR=.

YYYY=1700

ps=$OUTDIR/$(basename $0 .sh)_$(basename $IN .txt).ps
rm -f $ps


# グラフのサイズ
mp=X        
gx=6      
gy=3        

jopt=$mp${gx}/${gy} # -Jオプション

# グラフの範囲(range)（-Rオプション）
rw=$YYYY-01-01T00:00             # x軸の最小値(west)
re=$YYYY-12-31T00:00             # x軸の最大値(east)
rs=5                          # y軸の最小値(south)
rn=35                         # y軸の最大値(north)


xanot=pa1O               # x軸の目盛り(a=主,f=副)
yanot=a5f5:"T[C]":                # y軸の目盛り(a=主,f=副)

line01=0.3p,black               # 線：太さ,色,線種

# basemap(グリッド線のみ)
psbasemap -J$jopt -R$rw/$re/$rs/$rn -Bpa1Of1o/${yanot}WSne \
-P -K -X1.5 -Y5 > $ps
#-Bsa1Y/  \

ZLIST="0.5 2.0 5.0 8.0"

for Z in $ZLIST; do

if [ $Z = "0.5" ]; then
COL=5
COL2=4
CLR=blue
elif [ $Z = "2.0" ]; then
COL=6
COL2=5
CLR=red
elif [ $Z = "5.0"  ]; then
COL=7
COL2=6
CLR=green
elif [ $Z = "8.0"  ]; then
COL=8
COL2=7
CLR=purple
fi

echo $Z $COL2
awk '{ if($1!="#" && $'"$COL2"'>-2.0 ) {printf \
"%04d-%02d-%02dT12:00:00 %6.2f\n", $1,$2,$3,$'"$COL2"'} \
else if($1!="#") {printf ">\n"} }' $IN |\
 psxy -J -R -W0.5p,${CLR} -M -K -O >> $ps

done

xoffset=0
yoffset=2.5
export LANG=C
curdir1=$(pwd)
now=$(date -R)
host=$(hostname)

in=$IN
time=$(ls -l ${in} | awk '{print $6, $7, $8}')
#time1=$(ls -l ${in1} | awk '{print $6, $7, $8}')

yoffset=3
pstext -JX10/1.5 -R0/1/0/1.5 -X${xoffset:-0} -Y${yoffset:-0} <<EOF \
-O >> $ps
0 1.40 8 0 0 LM  $0 $@
0 1.25 8 0 0 LM  ${now}
0 1.1 8 0 0 LM  ${host}
0 0.95 8 0 0 LM  ${curdir1}
0 0.8 8 0 0 LM  Input: ${in}
EOF


if [ -f $ps ]; then
ls --time-style=long-iso -lh $ps
fi
```


#### TEST.GS
```
'open AGO_WANOU_DAY_MEAN_SEASON_SMOOTH.CTL'
'cc'

'set t 1 365'
'set cmark 0'

'set rgb 21 0     0   255 100'
'set rgb 22 0     0   255 255'
'set rgb 23 255   0   0   100'
'set rgb 24 255   0   0   255'
'set rgb 25 0     255 0   100'
'set rgb 26 0     255 0   255'
'set rgb 27 255   0   255 100'
'set rgb 28 255   0   255 255'


'set tlsupp year'

'set gxout linefill'
'set lfcols 1 21'
'd L1;U1'

'set xlab off'
'set ylab off'

'set lfcols 1 23'
'd L2;U2'
'set lfcols 1 25'
'd L3;U3'
'set lfcols 1 27'
'd L4;U4'



'set gxout line'
'set ccolor 22'
'set cmark 0'
'set cthick 8'
'd A1'

'set ccolor 24'
'set cmark 0'
'set cthick 8'
'd A2'

'set ccolor 26'
'set cmark 0'
'set cthick 8'
'd A3'

'set ccolor 28'
'set cmark 0'
'set cthick 8'
'd A4'

'gxprint TEST.png'

'close 1'
```

  
